Основы командной строки Linux:

Вопрос: Какой командой вы выведете текущую рабочую директорию в командной строке Linux?

Ответ: pwd - это команда, которая выводит текущую рабочую директорию.
Вопрос: Как можно просмотреть список процессов, запущенных в системе?

Ответ: ps aux - команда, которая выводит информацию о всех процессах.
Вопрос: Как перезапустить службу в Linux?

Ответ: В зависимости от дистрибутива, можно использовать systemctl restart <service> (например, systemctl restart apache2).
Работа с пакетными менеджерами:

Вопрос: Какие команды вы используете для установки и обновления пакетов в Ubuntu и CentOS?

Ответ: Для Ubuntu: sudo apt-get install <package> и sudo apt-get update && sudo apt-get upgrade. Для CentOS: sudo yum install <package> и sudo yum update.
Вопрос: Как удалить пакет с вашей системы в Ubuntu и CentOS?

Ответ: Для Ubuntu: sudo apt-get remove <package> или sudo apt-get purge <package>. Для CentOS: sudo yum remove <package>.
Администрирование пользователей и прав доступа:

Вопрос: Как создать нового пользователя в Linux?

Ответ: sudo adduser username.
Вопрос: Как добавить пользователя в группу?

Ответ: sudo usermod -aG groupname username.
Вопрос: Как изменить владельца и права доступа к файлу или директории?

Ответ: sudo chown newowner:newgroup file и sudo chmod permissions file.
Сетевая конфигурация:

Вопрос: Какие команды вы использовали для просмотра сетевой конфигурации вашего сервера?

Ответ: ifconfig или ip a для просмотра информации о сетевых интерфейсах.
Вопрос: Как изменить IP-адрес на сервере без перезагрузки?

Ответ: sudo ip addr change new_ip dev interface, где new_ip - новый IP-адрес, interface - имя сетевого интерфейса.
Работа с сервисами и процессами:

Вопрос: Как узнать, какие порты открыты на вашем сервере?

Ответ: sudo netstat -tuln или sudo ss -tuln для просмотра списка открытых портов.
Вопрос: Как найти процесс, использующий определенный порт?

Ответ: sudo lsof -i :port_number.
Вопрос: Как добавить сервис в автозапуск при старте системы?

Ответ: sudo systemctl enable <service>.
Логирование и мониторинг:

Вопрос: Какие логи вы обычно проверяете для выявления проблем в системе?

Ответ: /var/log/syslog, /var/log/auth.log, /var/log/nginx/error.log и другие в зависимости от конфигурации.
Вопрос: Как настроить логирование для определенного приложения?

Ответ: Редактирование файла конфигурации приложения для указания пути к лог-файлу.
Вопрос: Как использовать команды top и htop для мониторинга ресурсов системы?

Ответ: top и htop отображают информацию о загрузке процессора, памяти и других ресурсах системы.
Автоматизация задач:

Вопрос: Какие средства автоматизации задач вы используете в Linux (например, Bash скрипты, Ansible)?

Ответ: Баш-скрипты для автоматизации задач на уровне командной строки, а также Ansible для конфигурационного управления.
Вопрос: Как создать периодическую задачу (cron job) в Linux?

Ответ: Редактирование файла cron с использованием команды crontab -e.
Управление конфигурацией:

Вопрос: Какие инструменты конфигурационного управления вы использовали (например, Ansible, Puppet, Chef)?

Ответ: Примеры: Ansible, Puppet, Chef.
Вопрос: Как применить конфигурационные изменения на нескольких серверах одновременно?

Ответ: С использованием инструментов управления конфигурацией, например, ansible-playbook.
Безопасность:

Вопрос: Каким образом можно ограничить доступ к серверу по SSH?

Ответ: Изменение файла конфигурации SSH (/etc/ssh/sshd_config) и использование AllowUsers, DenyUsers и других опций.
Вопрос: Как настроить файрволл на Linux?

Ответ: Использование инструментов, таких как iptables или firewalld.
Вопрос: Каким образом можно защитить сервер от DDoS-атак?

Ответ: Использование средств защиты от DDoS, таких как CDN, аппаратные решения, настройка файрволла.
Монтирование файловых систем:

Вопрос: Как добавить новый жесткий диск в Linux и монтировать его в систему?

Ответ: Добавление записи в файл /etc/fstab и использование команды mount.
Вопрос: Как изменить точку монтирования существующей файловой системы?

Ответ: Изменение записи в файле /etc/fstab и перезагрузка системы, или использование mount --move.
Вопрос: Как перечитать таблицу разделов без перезагрузки?

Ответ: Использование команды partprobe или перезагрузка ядра (например, echo 1 > /proc/sys/kernel/sysrq && echo b > /proc/sysrq-trigger).
